@inproceedings{Coch-Adam:CORIA-TALN:2023,
    author = "Coch, Jose and Adam, Olivier",
    title = "TEMITALC : Text Mining et TAL pour Analyser le Langage des Cachalots",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de la 30e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),  volume 6 : projets",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "23-25",
    note = "Les cachalots sont des c\'etac\'es qui communiquent par des clics organis\'es en s\'equences appel\'ees ''codas''",
    abstract = {Les cachalots (Physeter macrocephalus) sont les plus grands des c\'etac\'es \`a dents. Comme tous les c\'etac\'es, ils communiquent notamment par des \'emissions vocales. Les cachalots produisent des clics au cours de leurs activit\'es vitales et leurs interactions sociales. Certains de ces sons sont organis\'es en s\'equences temporelles, appel\'ees {\guillemotleft}\textasciitilde codas\textasciitilde {\guillemotright}. Depuis plus d'une dizaine d'ann\'ees, des \'echanges audio ou {\guillemotleft} conversations {\guillemotright} entre cachalots sont enregistr\'es dans de nombreux endroits dans le monde, par exemple dans l'Oc\'ean Pacifique, dans les Cara{\"\i}bes et dans l'Oc\'ean Indien. La particularit\'e des \'echanges vocaux entre cachalots fait que ces codas sont num\'erisables relativement facilement. Ainsi, il existe des corpus de transcriptions de conversations en particulier venant des origines g\'eographiques cit\'ees. Durant 2022, une collaboration entre le Service NLP de Dassault Syst\`emes et l'\'equipe Bioacoustique de Sorbonne Universit\'e, bas\'ee sur les enregistrements sonores collect\'es et mis \`a disposition par Longitude 181 et Label Bleu Production, nous a permis d'initier un projet d'application des techniques de Text Mining et Traitement Automatique du Langage \`a l'\'etude du langage des cachalots. Nous avons expos\'e les premiers r\'esultats du projet dans un article publi\'e dans les Actes de l'atelier TextMine'23 de la conf\'erence EGC'2023 concernant un corpus de cachalots r\'esidents au large de l'Ile Maurice et identifi\'es individuellement. Nous utilisons dans ce projet le logiciel Proxem Studio, qui a la particularit\'e de pouvoir \^etre appliqu\'e sans mod\`ele de langue pr\'ealable car il peut construire des mod\`eles de langue \`a partir des corpus \`a analyser. L'objectif du projet couvre les points suivants\textasciitilde : - Optimiser et automatiser la transcription en codas des \'echanges audio entre cachalots, - Analyser les propri\'et\'es formelles du langage des cachalots\textasciitilde : mettre en \'evidence que l'ordre entre codas a une importance, et d\'ecouvrir s'il est possible de d\'ecrire une proto-syntaxe de ce langage, - Mettre au point un r\'ef\'erentiel d'\'el\'ements non linguistiques (comportements sociaux, donn\'ees d\'emographiques, relations familiales) et identifier des codas ou des s\'equences de codas montrant une corr\'elation avec ces \'el\'ements non linguistiques, et in fine, avancer des hypoth\`eses sur la fonction de certaines codas ou s\'equences de codas, - Etudier les corr\'elations entre les participants \`a chaque conversation et les codas \'emis afin de d\'eterminer si des codas ou s\'equences de codas peuvent \^etre associ\'ees \`a des individus. Le projet b\'en\'eficie d'un financement de Dassault Syst\`emes et de Sorbonne Universit\'e. La fin du projet est pr\'evue pour d\'ecembre 2024. Nos r\'esultats vont contribuer ainsi \`a d\'ecrire le sophistiqu\'e langage d'une esp\`ece non-humaine. \textasciitilde},
    keywords = "zoolinguistique, text, mining, interdisciplinaire, ordre des mots, corr\'elations s\'emantiques",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2023/481369.pdf"
}
